사례발굴 128% 증가 … 전담조직 필요
<속보>=전국 최초로 대전에서 시범 사업이 진행 중인 자치구 단위 통합사례관리 사업의 성공적인 정착을 위해선 전담 조직이 필요하다는 의견이 제시된다.
대전복지재단은 출범 2주년을 기념해 4일 '대전형 복지전달체계 구축을 위한 희망 T(Tree)-움'사업의 성과 및 방향성을 논의하게 된다.
류선화 대전복지재단 통합사례관리지원단 팀장은 '대전형 복지전달체계 구축을 위한 희망 T(Tree)-움' 사업 경과보고를 통해 지난 5월부터 중구 5개 권역동에서 통합사례관리 시범 사업을 진행해 온 결과 전담인력을 일선 동에 배치, 접근성과 유관기관 간 협조체계가 원활히 구축되면서 사례관리 발굴, 개입, 자원연계가 증가해 다양한 대상자에게 통합 서비스가 제공된 점을 주요 성과로 들었다. 사례관리 대상자 발굴은 전년대비 128%, 자원연계는 전년대비 212%가 증가한 것.
아울러 사례관리의 체계적이고 전문적 운영시스템을 통해 복지대상자의 복지체감도를 높이는 성과를 거뒀다. 사례 관리 대상이 생기면 내부사례회의→통합사례회의(유관기관 협력, 슈퍼비전)→솔루션위원회(고질적 사례 개입)를 거쳐야 하기 때문이다.
하지만 권역 통합사례관리 안착을 위한 권역 활성화가 필요하다는 의견이 제시됐다. 여전히 권역 통합사례관리 시스템 변화에 대한 인식이 부족한 상황에서 권역 동장과 6급 팀장에게 시범사업에 대한 역할을 재인식시키는 한편 시범사업을 진행하는 자치구 및 권역 통합사례관리팀에 활성화를 위해선 인센티브가 필요하다는 의견이다. 이를 위한 방안으로는 신규사회복지직 배치 시 시범사업 운영 자치구와 권역 통합사례관리팀에 인력을 우선 배치하는 내용을 들었다.
사례관리 대상자 및 사례 유형별 개입 기준도 필요하다는 의견이다. 그동안 진행한 통합사례관리의 위기 사례를 보면 80% 이상이 정신질환, 알코올 중독, 가정폭력 등을 차지하는 등 지역 내 고질적 사례들이 권역 통합사례관리팀으로 집중되는 현상이 빚어졌다.
때문에 사례 관리가 가능한 대상자와 개입 범위에 대한 기준을 세워야 한다는 목소리다.
아울러 이들 고질적 사례에 대한 전담관리 시스템이 미흡해 어려움을 겪는 만큼 알코올 상담센터, 정신건강증진센터 등 전문기관과 유기적 연계를 키워 위기 사례가 들어오면 지역 사회 전문 기관이 개입한 뒤 전문병원이나 요양 시설 등과 이어지는 시스템이 필요한 것으로 나타났다.
민·관 협력의 통합사례관리를 체계적으로 진행하기 위해선 중앙 차원에서 사례관리 시스템을 일원화해 실질적인 평가지표를 마련해야 한다는 의견도 나왔다. 자활, 보건, 의료, 드림스타트 사업 등 공공분야와 민간 기관이 산발적으로 사례를 관리하다 보니 중복되고나 빠지는 일이 발생할 수 있다는 것.
끝으로 류 팀장은 "지속적이고 실효성 있는 민·관 통합사례관리 운영을 위한 지원 체계가 구축돼야 하는 만큼 대전복지재단 내 한시 조직으로 운영 중인 통합사례관리지원단을 상설 조직으로 편성해야 한다"며 "이는 복지부의 권장 사항이기도 한 만큼 지원단이 나서 사례회의 슈퍼비전을 제시하고, 지역 자원 구축은 물론 솔루션 위원회와 교육을 진행할 수 있다"고 말했다.